\documentclass[10pt, oneside]{article}   	% use "amsart" instead of "article" for AMSLaTeX format
\usepackage[margin=1in]{geometry}                		% See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\geometry{a4paper}                   		% ... or a4paper or a5paper or ... 
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[frenchb]{babel}
%\geometry{landscape}                		% Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    		% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}				% Use pdf, png, jpg, or eps with pdflatex; use eps in DVI mode
								% TeX will automatically convert eps --> pdf in pdflatex	
								
\usepackage{diagbox}	
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsthm}
\usepackage{pifont}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{pxfonts}
\newtheorem*{theoremhalt}{Théorème de l'arrêt}

\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{delarray}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{wrapfig}


\usepackage{graphicx, color}
\usepackage[normalem]{ulem}
\newcommand{\TODOeric}[2]{\begin{color}{magenta}\sout{#1}\end{color}\begin{color}{pink}\textit{#2}\end{color}}

\newcommand{\EXAMPLE}[1]{{\color{blue}#1}}
\newcommand{\QUESTION}[1]{{\color{red}#1}}
\newcommand{\ONGLET}[1]{{\color{magenta}#1}}


\title{Image des Maths\\\textbf{La machine de Turing}}
\author{Kévin pour \textsc{RubENS}\vspace{.2cm}\\\begin{tabular}{rl}site web :&\url{http://rubens.ens-lyon.fr}\\email :&\texttt{rubens@ens-lyon.fr}\end{tabular}}
\date{2013}							% Activate to display a given date or no date


\newcount\mycount 


\begin{document}
\maketitle

%%Première version de l'introduction
%Quand Alan Turing était étudiant, il n'y a moins d'un siècle, la majorité des calculs étaient effectués à la main ou à l'aide de machines rudimentaires capables d'effectuer certains calculs très spécifiques. Maintenant nous utilisons tous des ordinateurs qui calculent tout pour nous, mais sait-on que cette idée de calculateur universel est venue des mathématiques ? Définir formellement un ordinateur permet de se poser des questions fondamentales : qu'est ce qu'il est possible de calculer, et encore plus intéressant, est impossible à calculer ? Ce n'est pas une question de talent du programmeur, nous allons voir qu'il est mathématiquement impossible d'effectuer certains calculs.\\

%Deuxième version de l'introduction
Le monde des sciences et technologies de l'information est en mutation constante et connait des évolutions technologiques sans cesse plus importantes pour répondre aux besoins en calculs et en traitement de l'information au sens large. Aujourd'hui encore, au vue de l'évolution rapide des ordinateurs toujours plus puissants et omniprésents (votre smartphone est un véritable ordinateur de poche, tout comme votre tablette tactile, et on trouve même un ordinateur dans les derniers lave-linge, fours\dots), nombreux sont ceux qui se demandent si les machines pourront un jour tout faire, voir même remplacer l'humain ! Et bien les mathématiciens des années 30 se posaient déjà les mêmes questions sur la base de leurs modèles mathématiques : \textbf{qu’est ce qu’il est possible de calculer ?} Cette première question en soulevant  immédiatement une autre encore plus intéressante : \textbf{qu'est-ce qu'il est impossible de calculer ?} C'est en définissant formellement ce qu'est un ordinateur, ou calculateur universel, qu'Alan Turing a permis à la science d'aborder cette question, qui reste aujourd'hui encore pleine de mystères. Le génie d'Alan Turing a été de définir en termes très simples, de façon minimaliste, la notion de calculateur universel. Sa définition, qui n'est qu'un modèle mathématique abstrait, est tellement élémentaire que nous verrons qu'il est  possible de le concrétiser physiquement avec des briques \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered}, sans aucun recours à l'électricité ! Néanmoins, quelque soit le talent du programmeur ou le langage de programmation utilisé, nous allons également voir qu'il est mathématiquement impossible d'effectuer certains calculs, et ce sur tous les ordinateurs possibles existants ou futurs !

\vspace{1cm}

\texttt{Vidéo à intégrer (sous-titres anglais) :\\http://www.dailymotion.com/video/xrmfie\_the-turing-machine-comes-true\_tech}

\newpage
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{vue_globale-1.jpg}\\[5pt]
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Leslie-Vaillant-1024x678.jpg}
  \caption{Une machine de Turing réalisée  à l'\'ENS de Lyon entièrement en briques \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered}, et dont la seule source d'énergie est l'air comprimé. Pas la moindre étincelle d'électricité !  C'est Leslie Valiant, prix Turing en 2010, qui a inauguré cette machine et l'a fait démarrer, comme il se doit, à l'aide de quelques coups de pompe à vélo.}
\end{figure}
\newpage

\section{Qu'est-ce qu'un algorithme}

En 1936, Alan Turing imagine une définition mathématique du {\em calcul}, à travers sa {\em machine} \cite{turing}. Celle-ci décrit en termes mathématiques ce qu'est un {\em algorithme}. Beaucoup de mots barbares\dots\, Commençons par ce dernier, pour lequel nous avons tous une intuition : un algorithme est une liste d'instructions à suivre pour effectuer une tache spécifique. L'algorithme est à l'ordinateur ce que la recette est à la cuisine : à partir d'ingrédients tous définis, la recette donne une liste d'instructions culinaires précises pour réaliser un gâteaux spécifique, par exemple moelleux à l'extérieur et fondant à l'intérieur ! Un algorithme devient tout de suite beaucoup moins barbare\dots\, Le pendant informatique, l'algorithme, va quant à lui donner une liste d'instructions machinales, suffisamment précises pour qu'il n'y ait pas besoin de \og réfléchir \fg, pour réaliser un calcul spécifique. 

Par exemple, si nous voulons additionner deux entiers, 123 et 456, nous les écrivons l'un au dessus de l'autre, additionnons les chiffres en partant des unités, puis les dizaines, les centaines, etc, tout en propageant les éventuelles retenues, et nous obtenons le résultat, 579. La phrase qui précède décrit un algorithme pour l'addition de deux nombres entiers : une méthode, une procédure à suivre, décrite en un nombre fini de caractères, qui permet d'obtenir le résultat escompté. Vous connaissez également un algorithme pour la multiplication de deux nombres entiers : vous la décomposez en multiplications plus simples, pour lesquelles vous avez appris des tables de multiplication et une règle pour la multiplication des puissances de 10 (le décalage avec les points), puis vous additionnez les résultats. On remarque au passage que l'on emploie l'addition, donc un algorithme pour l'addition, au sein même de l'algorithme pour la multiplication que nous sommes en train de décrire. On cherche donc bien à décrire en opérations élémentaires connues et maitrisées un calcul qui de prime abord est plus complexe. Par exemple :

%$$\begin{array}{rcl}
 % 123\times456 & = & (1\times100+2\times10+3)\times(4\times100+5\times10+6)\\
 % & = & (1\times4)\times(100\times100)+(1\times5)\times(100\times10)+(1\times6)\times(100)\\
 % && + (2\times4)\times(10\times100)+(2\times5)\times(10\times10)+(2\times6)\times(10)\\
 % && + (3\times4)\times(100)+(3\times5)\times(10)+(3\times6)\\
 % &= & 56088.
%\end{array}$$

%\begin{figure}[h!]
%  \centering
%    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Multiplication.pdf}
%      \caption{Une multiplication.}
%\end{figure}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Multiplication.pdf}
\end{center}

Lorsque vous expliquez à un ami comment effectuer une addition ou une multiplication, vous décrivez un algorithme : vous donnez une description finie d'une procédure à suivre pour obtenir le résultat. Il est important que cette description soit finie : vous pouvez l'expliquer en 2 pages, ou en 10 minutes, mais elle permet ensuite de calculer la somme ou le produit de toute paire de nombres, aussi grands que l'on veut ! Avec un algorithme, il n'y a pas besoin de réfléchir, d'avoir une inspiration ou une idée particulière, il suffit de suivre \og bêtement \fg\, les instructions. Une {\em machine de Turing} est une transcription mathématique de la description d'un algorithme, par exemple une machine de Turing pour l'addition de deux nombres entiers donne la suite des instructions à suivre pour obtenir la somme, dans un langage très précis et formaté.

\section{Une machine de Turing réalise un algorithme}

Imaginez un mathématicien effectuant un calcul. Il a devant lui une feuille, et peut se servir d'un crayon et d'une gomme. Pour simplifier, nous considérons que la feuille est en fait un ruban horizontal que nous supposons infini : il est toujours possible de prendre de nouvelles feuilles et de les ajouter ainsi les unes à la suite des autres. Nous allons de plus supposer que ce ruban est découpé en cases et que dans chacune d'elle, il est possible d'écrire une seule lettre (un symbole). Le crayon est placé sur une case dont il peut lire le contenu, effacer le contenu avec sa gomme, y écrire un nouveau symbole, puis déplacer son crayon vers la case de droite, ou la case de gauche. L'idée de base de la machine de Turing est de décrire la suite des actions à effectuer, par exemple :

\begin{itemize}
  \item écrire $2$ puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item écrire $4$ puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item écrire $x$ puis se déplacer d'une case sur la gauche ;
  \item écrire $0$ puis se déplacer d'une case sur la gauche ;
  \item \dots
\end{itemize}

Mais le choix de l'action à effectuer dépend de deux choses. Premièrement, du contenu de la case sur laquelle est placé le crayon :

\begin{itemize}
  \item si le symbole lu est $1$, écrire $2$ puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si le symbole lu est $6$, écrire $3$ puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si le symbole lu est $3$, écrire $x$ puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si le symbole lu est $x$, écrire $y$ puis se déplacer d'une case sur la gauche ;
  \item \dots
\end{itemize}

Deuxièmement, le choix de l'action à effectuer dépend d'un état d'esprit du mathématicien, qui peut par exemple être joyeux, triste ou fatigué :

\begin{itemize}
  \item si il est joyeux
  et si le symbole lu est $1$, écrire $2$ et devenir fatigué puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si il est joyeux et si le symbole lu est $6$, écrire $3$ et devenir joyeux puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si il est triste et le symbole lu est $4$, écrire $x$ et devenir triste puis se déplacer d'une case sur la gauche ;
  \item si il est fatigué et si le symbole lu est $2$, écrire $4$ et devenir joyeux puis se déplacer d'une case sur la droite ;
  \item si il est fatigué et si le symbole lu est $x$, écrire $y$ et devenir triste puis se déplacer d'une case sur la gauche ;
  \item \dots
\end{itemize}

Il suffit alors de donner une longue liste de toutes les actions à effectuer en fonction de l'état d'esprit et du symbole lu, puis l'exécution de l'algorithme consiste à appliquer à chaque fois l'action correspondant à son état d'esprit et au contenu de la case sur laquelle le crayon se trouve. Soulignons encore que l'alphabet, c'est-à-dire l'ensemble des symboles ou caractère qu'il est possible de lire et d'écrire dans chaque case du ruban, comporte un nombre fini de symboles différents, qu'il y a un nombre fini d'états d'esprit, donc que la description de l'algorithme est de taille finie (la liste d'instructions comporte un nombre fini de lignes).

En termes mathématiques, une machine de Turing  $\mathcal M$ est composée de $7$ éléments
$$\mathcal M=\langle Q,  A, \square, S, \odot, \otimes, f \rangle$$
qui sont les suivants \EXAMPLE{(exemple en bleu)} :
\begin{itemize}
  \item $Q$ est ensemble fini qui contient tous les états (les états d'esprit) de la machine de Turing;\\
  \EXAMPLE{$Q=\{\odot,  \textnormal{\ding{172}} \otimes\}$}
  \item $A$, que l'on nomme alphabet, est un ensemble fini de tous des symboles que l'on peut lire et écrire sur le ruban ;\\
  \EXAMPLE{$A=\{\square,1\}$}
  \item $S$ est un alphabet fini pour le mot qui est initialement écrit sur le ruban et que l'on nomme l'{\em entrée}. Cet alphabet $S$ est un sous ensemble de l'alphabet $A$ du ruban \ONGLET{($S \subset A$)} ;\\
  \EXAMPLE{$S=\{1\}$}
  \item $\square$ est un symbole particulier qui signifie le blanc. Initialement, toutes les cases du ruban sont  blanches sauf l'entrée qui est écrite sur le ruban. Ce symbole particulier pour le blanc doit appartenir à l'alphabet du ruban mais pas à l'alphabet de l'entrée \ONGLET{($\square \in A \setminus S$) };
  \item $\odot$ est l'état initial de la machine, cet état initiale appartient à l'ensemble des états $Q$  \ONGLET{($\odot \in Q$)} ;
  \item  $\otimes$ est un  état spécial qui est l'arrêt de la machine, il appartient lui aussi à $Q$ \ONGLET{($\otimes \in Q$)} ;
  \item $f$ est la table des actions. Elle qui indique à la machine de Turing les trois actions à effectuer :
  \begin{itemize}
    \item quel symbole elle doit écrie dans la case,
    \item quel déplacement elle doit faire (à droite ou à gauche),
    \item dans quel état elle va se retrouver,
  \end{itemize} 
  et ce pour chaque combinaison possible de :
  \begin{itemize}
    \item son état actuel,
    \item le symbole présent sur la case où elle se trouve.
  \end{itemize}
  Il s'agit formellement d'une fonction $f$ qui pour un état et un symbole lu, associe un nouvel état, un symbole à écrire et une direction de déplacement parmi $\{D,G\}$ pour droite et gauche \ONGLET{($f:  Q \times A \to Q \times A \times \{D,G\}$)}. \EXAMPLE{Exemple sur la \textsc{Table}~\ref{table:action}.}\\
    \begin{table}[h]
    \EXAMPLE{
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \diagbox{~\\\textbf{État} (un élément de $Q$ ;\\ on ne fait pas figurer l'état\\ d'arrêt $\otimes$ car dans cet état\\ on ne fait plus rien !)\vspace{5pt}}{\vspace{-5pt}\\\textbf{Symbole lu}\\ (un élément de $A$)} & $\square$ & $1$ \\ \hline
        $\odot$ & $\textnormal{\ding{172}},1,D$ & $\textnormal{\ding{172}},1,G$\\
        \hline
        $\textnormal{\ding{172}}$ & $\odot,1,G$ & $\otimes,1,D$\\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{La case "$\odot,1,G$" qui se trouve à la  ligne "$\textnormal{\ding{172}}$" et à la colonne $\square$  signifie : quand je suis dans l'état $\textnormal{\ding{172}}$, que je lis un "$\square$" (un blanc) alors je dois aller dans l'état $\odot$ (je retourne dans l'état initial), je dois écrire un 1 et me déplacer d'une case à gauche ($G$).}
      \label{table:action}}
    \end{table}
\end{itemize}

\textbf{Remarque.} Une machine de Turing peut être décrite en donnant simplement sa table d'actions. Cette dernière contient en effet tout les éléments nécessaires pour suivre son fonctionnement.

\textbf{Initialisation de la machine.} Par convention, le crayon (appelé tête de lecture/écriture) est initialement placé sur la case la plus à gauche de l'entrée  qui est écrite sur le ruban de la machine. On rappelle que l'entrée est un mot de taille finie composé uniquement de symboles que l'on peut trouver dans l'alphabet $S$. Toutes les autres cases du ruban de la machine sont blanches (c'est-à-dire, toutes contiennent le symbole $\square$), et la machine se trouve  dans l'état $\odot$ (l'état initial). 

Prenons un exemple simple où $S = \{a,e,i,o,u,y\}$ et l'entrée inscrite sur le ruban est le mot de 3 lettres "$o u i$". Par convention, à l'initialisation, la machine est donc dans l'état $\odot$, le ruban ne comporte que des $\square$ sauf les $3$ cases où sont inscrites les lettres du mot d'entrée $o$, $u$ et $i$ et la tête de lecture est sur la case la plus à gauche de ce mot, à savoir ici le $o$.  On peut représenter de façon schématique cette configuration d'initialisation par :

\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \node at (-2,.5) {$\odot$};
  \foreach \x in {0,...,10}
    \draw (\x,0) rectangle ++ (1,1);
  \draw[dashed] (0,0) -- ++ (-1,0);
  \draw[dashed] (0,1) -- ++ (-1,0);
  \draw[dashed] (11,0) -- ++ (1,0);
  \draw[dashed] (11,1) -- ++ (1,0);
  \foreach \x in {0,1,2,6,7,8,9,10}
    \node at (\x+.5,.5) {$\square$};
%  \mycount=\x
%  \foreach \c in {o,u,i}
%    \advance\mycount by 2.5
 %   \node at (\mycount,.5) {$\c$};
  \node at (3.5,.5) {$o$};
  \node at (4.5,.5) {$u$};
  \node at (5.5,.5) {$i$};
  \draw[line width=2.5pt] (3,0) rectangle ++ (1,1);
\end{tikzpicture}\end{center}

\EXAMPLE{\textbf{Exemple.} Revenons sur l'exemple utilisé lors de la définition d'une machine de Turing
$$\mathcal M=\langle Q,  A, S, \odot, \otimes, f \rangle.$$
Que fait donc cet exemple ? Essayons d'exécuter le calcul sur une entrée ! 

Dans notre exemple, l'alphabet pour le mot d'entrée est $S=\{1\}$. Essayons dans un premier temps $11$ comme mot d'entrée. La machine est dans son état initial $\odot$ et la tête est sur le $1$ le plus à gauche du mot d'entré. Nous dessinons le ruban ligne par ligne après chaque étape de temps, de haut en bas :
  \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.4]
    %rubans
%    \foreach \y in {0,...,6}{
    \foreach \y in {2,...,6}{
      \foreach \x in {0,...,10}
        \draw (\x,-\y*1.5) rectangle ++ (1,1);
      \draw[dashed] (0,-\y*1.5) -- ++ (-1,0);
      \draw[dashed] (0,-\y*1.5+1) -- ++ (-1,0);
      \draw[dashed] (11,-\y*1.5) -- ++ (1,0);
      \draw[dashed] (11,-\y*1.5+1) -- ++ (1,0);
    }
    %ligne 0
%    \node at (-3,.5) {$t = 0 : \odot$};
 %   \foreach \x in {0,...,10}
  %    \node at (\x+.5,.5) {$b$};
  %  \draw[line width=2.5pt] (5,0) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 1
   % \node at (-3,.5-1.5) {$t = 1 : \textnormal{\ding{172}}$};
    %\foreach \x in {0,1,2,3,4,6,7,8,9,10}
    %  \node at (\x+.5,.5-1.5) {$b$};
    %\node at (5+.5,.5-1.5) {$1$};
    %\draw[line width=2.5pt] (6,-1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 2
    \node at (-3,.5-2*1.5) {$t = 1 : \odot$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-2*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {5,6}
      \node at (\x+.5,.5-2*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (5,-2*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 3
    \node at (-3,.5-3*1.5) {$t = 2 : \textnormal{\ding{172}}$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-3*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {5,6}
      \node at (\x+.5,.5-3*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (4,-3*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 4
    \node at (-3,.5-4*1.5) {$t = 3 : \odot$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-4*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-4*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (3,-4*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 5
    \node at (-3,.5-5*1.5) {$t = 4 : \textnormal{\ding{172}}$};
    \foreach \x in {0,1,2,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-5*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {3,4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-5*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (4,-5*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 6
    \node at (-3,.5-6*1.5) {$t = 5 : $ $\otimes$};
    \foreach \x in {0,1,2,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-6*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {3,4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-6*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (5,-6*1.5) rectangle ++ (1,1);
  \end{tikzpicture}\end{center}
  
Au temps $t=1$, la machine est dans l'état $\odot$, elle lit un $1$. La table  des actions (\textsc{Table}~\ref{table:action}) lui indique $\textnormal{\ding{172}},1,G$. La machine passe alors dans l'état \ding{172}, écrit un $1$, et se déplace vers la Gauche. Au temps $t=2$, la machine est donc dans l'état  \ding{172}, elle lit un $\square$. La table des actions lui indique $\odot,1,G$.  La machine passe dans l'état $\odot$, écrit un $1$ et se déplace vers la gauche. Au temps $t=3$,
la machine est dans l'état $\odot$, elle lit un $\square$. La table  des actions (\textsc{Table}~\ref{table:action}) lui indique $\textnormal{\ding{172}},1,D$. La machine passe dans l'état \ding{172}, écrit un $1$, et se déplace vers la Droite.  Au temps $t=4$,
la machine est dans l'état \ding{172}, elle lit un $1$. La table  des actions (\textsc{Table}~\ref{table:action}) lui indique $\otimes,1,D$. La machine passe dans l'état $\otimes$, écrit un $1$, et se déplace vers la Droite. Au temps $t=5$ la machine s'arrête car elle est dans son état terminal  $\otimes$.

Cette machine a donc écrit 2 symboles "$1$" à gauche du mot d'entrée et est venue se repositionner sur la même case de départ.

Gardons toujours le même exemple de machine, mais regardons cette fois ce qu'il se passe quand le mot initiale est vide. La machine est dans son état initial $\odot$, le ruban ne contient que des blancs et la tête est sur l'un de ces blancs (peu importe lequel puisque le mot d'entrée est vide et ne contient aucun $1$). Nous dessinons comme précédemment le ruban ligne par ligne après chaque étape de temps, de haut en bas :
   \begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=.4]
    %rubans
    \foreach \y in {0,...,6}{
      \foreach \x in {0,...,10}
        \draw (\x,-\y*1.5) rectangle ++ (1,1);
      \draw[dashed] (0,-\y*1.5) -- ++ (-1,0);
      \draw[dashed] (0,-\y*1.5+1) -- ++ (-1,0);
      \draw[dashed] (11,-\y*1.5) -- ++ (1,0);
      \draw[dashed] (11,-\y*1.5+1) -- ++ (1,0);
    }
    % ligne 0
     \node at (-3,.5) {$t = 0 : \odot$};
     \foreach \x in {0,...,10}
       \node at (\x+.5,.5) {$\square$};
     \draw[line width=2.5pt] (5,0) rectangle ++ (1,1);
     %ligne 1
     \node at (-3,.5-1.5) {$t = 1 : \textnormal{\ding{172}}$};
     \foreach \x in {0,1,2,3,4,6,7,8,9,10}
       \node at (\x+.5,.5-1.5) {$\square$};
     \node at (5+.5,.5-1.5) {$1$};
     \draw[line width=2.5pt] (6,-1.5) rectangle ++ (1,1);
     %ligne 2
    \node at (-3,.5-2*1.5) {$t = 1 : \odot$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-2*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {5,6}
      \node at (\x+.5,.5-2*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (5,-2*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 3
    \node at (-3,.5-3*1.5) {$t = 2 : \textnormal{\ding{172}}$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-3*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {5,6}
      \node at (\x+.5,.5-3*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (4,-3*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 4
    \node at (-3,.5-4*1.5) {$t = 3 : \odot$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-4*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-4*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (3,-4*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 5
    \node at (-3,.5-5*1.5) {$t = 4 : \textnormal{\ding{172}}$};
    \foreach \x in {0,1,2,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-5*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {3,4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-5*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (4,-5*1.5) rectangle ++ (1,1);
    %ligne 6
    \node at (-3,.5-6*1.5) {$t = 5 : $ $\otimes$};
    \foreach \x in {0,1,2,7,8,9,10}
      \node at (\x+.5,.5-6*1.5) {$\square$};
    \foreach \x in {3,4,5,6}
      \node at (\x+.5,.5-6*1.5) {$1$};
    \draw[line width=2.5pt] (5,-6*1.5) rectangle ++ (1,1);
  \end{tikzpicture}\end{center}
  
Cette machine, partant de l'entrée vide, écrit quatre symboles $1$ sur le ruban puis s'arrête. 
}%fin exemple

\textbf{Remarque.} Un problème fameux nommé \emph{problème du castor affairé} consiste à trouver, pour un nombre $n$ d'états (c'est-à-dire que $n$ est la taille de l'ensemble $Q$ sans compter l'état d'arrêt $\otimes$) et $2$ symboles de ruban $\{\square,1\}$, quel est le nombre maximum de symboles $1$ qu'une machine de Turing, en partant de l'entrée vide, peut écrire sur le ruban avant de s'arrêter (notons qu'il est important que la machine s'arrête, c'est-à-dire qu'elle rentre dans son état d'arrêt $\otimes$). Nous avons ci-dessus la machine du castor affairé à $2$ états, qui écrit {\em quatre} symboles $1$ puis s'arrête : il n'est pas possible de construire une machine de Turing à $2$ états et $2$ symboles de ruban qui écrive plus de {\em quatre} symboles $1$ avant de s'arrêter.

\QUESTION{\textbf{Question.} Seriez-vous capables de trouver la machine du castor affairé à $3$ états ($Q=\{\odot,  \textnormal{\ding{172}},  \textnormal{\ding{173}}, \otimes\}$), qui écrit {\em six} symboles $1$ sur le ruban puis s'arrête ?}

\marginpar[\dbend]{\dbend}\noindent Ce problème devient très vite difficile : on ne connaît toujours pas la machine du castor affairé à 5 états, le meilleur candidat écrit $4098$ symboles $1$ (non consécutifs) sur le ruban avant de s'arrêter\dots\, Pour 6 états nous savons seulement qu'il est possible d'écrire plus de $3.514 \cdot 10^{18276}$ symboles $1$ ! \cite{busybeaver}

\section{Ce qui est calculable, et ce qui ne l'est pas !}

Maintenant que nous avons effectué un calcul sur notre machine de Turing, en exécutant de façon précise et minutieuse l'algorithme donné par la table des actions, nous allons nous intéresser aux questions de calculabilité.
La {\em théorie de la calculabilité} est un domaine très délicat, très mystérieux, où bon nombre de \og détails \fg\, ont une importance insoupçonnée. Nous avons vu qu'une machine de Turing est l'écriture formelle d'un algorithme, c'est à dire une procédure décrivant comment calculer un résultat. Mais le résultat de quoi ? D'une fonction. Une fonction peut par exemple être l'addition, la multiplication : étant donnée une entrée de taille finie (dans notre exemple le couple de nombres \og $123+456$ \fg, que nous dénoterons plus généralement $\langle 123,456 \rangle$), une fonction associe une unique sortie (résultat). L'entrée et la sortie peuvent être un ou plusieurs entiers naturels, des entiers relatifs, des fractions, une phrase écrite en français, en grec, peu importe. La chose importante est qu'elles soient de tailles finies (la machine de Turing nécessiterait un temps infini pour lire une entrée infinie, ou écrire une sortie infinie !). Les fonctions peuvent être simples : l'addition de deux nombres entiers ; ou plus compliquées : étant donné un entier naturel, donner sa décomposition en facteurs premiers ; et même incalculables : étant donné un énoncé mathématique écrit sur le ruban, dire si il est vrai ou faux. Oui, certaines fonctions ne sont pas calculables, il n'existe aucun algorithme pour les calculer, et c'est une découverte incroyable.

\subsection{Le problème de l'arrêt}

Voyons le plus fameux (et premier) exemple d'une fonction incalculable, et prouvons le. Tout d'abord remarquons que les machines de Turing peuvent être énumérées, c'est-à-dire numérotées : chaque machine a un numéro, et chaque numéro correspond à une unique machine. Les machines de Turing à $n$ états ($n$ est le nombre d'éléments de l'ensemble $Q$ sans compter l'état spécifique $\otimes$) et $m$ symboles de ruban ($m$ est le nombre de symboles dans l'alphabet $A$) sont au nombre de
$$(n \cdot m) \cdot ((n+1) \cdot m \cdot 2)$$
car il y a $n \cdot m$ cases dans la table d'actions et chacune peut comporter $(n+1) \cdot m \cdot 2$ actions différentes (nombre d'états plus un si on ajoute l'état final $\times$ le nombre de symboles $\times$ le nombre de mouvements possibles). Pour donner un numéro à chaque machine de Turing, nous ne pouvons pas numéroter d'abord toutes les machines à $1$ état, puis toutes les machines à $2$ états, puis toutes les machines à $3$ états\dots\, car il y a déjà une infinité de machines à $1$ état (il y en a 4 pour $1$ symbole, $16$ pour $2$ symboles, $36$ pour $3$ symboles\dots), donc si nous commençons par numéroter toutes celles-ci, nous ne parviendrons jamais à attribuer un numéro à une seule machine à $2$ états.

\begin{wrapfigure}{r}{6cm}
  \begin{center}\begin{tikzpicture}
    \draw[->,cyan] (0,0) -- ++ (2.5,0) node [below right] {$n$ états};
    \draw[->,purple] (0,0) -- ++ (0,2.5) node [above left] {$m$ symboles};
    \foreach \x in {1,...,3}{
      \draw (\x-1,.15) -- ++ (0,-.3) node [below,cyan] {$\x$};
    }
    \foreach \y in {1,...,3}{
      \draw (.15,\y-1) -- ++ (-.3,0) node [left,purple] {$\y$};
    }
    \foreach \x in {0,...,3}
      \foreach \y in {0,...,3}
        \filldraw[blue] (\x,\y) circle (2pt);
    \draw[-latex,red,very thick] (0,0) -- (1,0) -- (0,1) -- (0,2) -- (1,1) -- (2,0) -- (3,0) -- (2,1) -- (1,2);
  \end{tikzpicture}\end{center}
\end{wrapfigure}
Une solution est de suivre la flèche rouge du schéma ci-contre, très utile, qui donne l'ordre dans lequel nous pouvons numéroter les groupes de machines (chaque point bleu correspond à un groupe de machine avec en abscisse le nombre d'états et en ordonnée le nombre de symboles) : d'abord celles à 1 état et 1 symbole, puis celles à 2 états et 1 symbole, puis celles à 1 état et 2 symboles, puis celles à 3 symboles et 1 état, puis celles à 2 états et 2 symboles, puis celles à 3 états et 1 symbole\dots\, de cette façon nous numéroterons toutes les machines, en commençant par numéroter :
  \begin{itemize}
    \item $0$, $1$, $2$ et $3$ les $4$ machines à \textcolor{cyan}{$1$ état} et \textcolor{purple}{$1$ symbole} ;
    \item $4$ à $15$ les $12$ machines à \textcolor{cyan}{$2$ états} et \textcolor{purple}{$1$ symbole} ;
    \item $16$ à $31$ les $16$ machines à \textcolor{cyan}{$1$ état} et \textcolor{purple}{$2$ symboles} ;
    \item $32$ à $67$ les $36$ machines à \textcolor{cyan}{$1$ état} et \textcolor{purple}{$3$ symboles} ;
    \item $68$ à $115$ les $48$ machines à \textcolor{cyan}{$2$ états} et \textcolor{purple}{$2$ symboles} ;
    \item \dots
  \end{itemize}
  
\QUESTION{\textbf{Question.} Saurez-vous trouver la plage de numéros des machines à $100$ états et $100$ symboles ?}
  
\ONGLET{
  Le schéma ci-contre présente une {\em bijection} de $\mathbb N \times \mathbb N$ dans $\mathbb N$, c'est-à-dire une fonction qui à chaque couple de nombres de $\mathbb N \times \mathbb N$ attribue un nombre de $\mathbb N$, donné dans l'ordre de la flèche, de sorte que chaque couple de nombres soit relié à un unique nombre, et réciproquement.

  \QUESTION{\textbf{Question.} Saurez-vous construire une bijection de $\mathbb N \times \mathbb N \times \mathbb N$ dans $\mathbb N$ ? Vous pouvez utiliser la bijection de $\mathbb N \times \mathbb N$ dans $\mathbb N$ !}
}%fin onglet

Cette numérotation s'appelle une {\em énumération} de l'ensemble des machines de Turing. Nous pouvons alors écrire $\mathcal M_{1234}$ pour la 1234-ème machine selon cette énumération, et le résultat de l'exécution de la 1234-ème machine sur l'entrée $56$ sera noté $\mathcal M_{1234}(56)$. Attention, l'exécution d'une machine de Turing peut ne jamais s'arrêter et donc ne jamais donner de résultat ! Par exemple la machine $\mathcal M_{b\hat{e}te}$ suivante, qui possède 1 état :

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \diagbox{État}{Symbole lu} & $b$ & $1$ & $2$ & $\dots$\\
    \hline
    $\odot$ & $\odot,\square,D$ & $\odot,\square,D$ & $\odot,\square,D$ & $\odot,\square,D$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

ne fera que se déplacer sur la droite en écrivant des symboles $\square$, sans jamais terminer ! Alors, le résultat de cette machine sur une quelconque entrée $x$ n'est pas défini, puisque la machine n'entre jamais dans l'état $\otimes$. Nous noterons $\mathcal M_{b\hat{e}te}(x) \uparrow$ lorsque le calcul sur l'entrée $x$ ne s'arrête pas. Le problème de l'arrêt est la question de savoir, de {\em décider}, si la machine numéro $i$ s'arrête sur une entrée $x$ donnée : c'est une fonction, qui à un couple $\langle i,x \rangle$ associe une valeur d'arrêt $0$ pour non, ou $1$ pour oui. Savoir si une machine de Turing $\mathcal M_i$ s'arrête sur une entrée $x$ est un problème difficile, car l'idée basique est de lancer l'exécution du calcul, et de voir si il s'arrête ou non. Ce que nous apprend le {\em Théorème de l'arrêt}, c'est qu'il n'y a en fait pas de solution fondamentalement meilleure. Nous avons déjà pu entrevoir avec le problème du castor affairé que même avec un nombre raisonnable d'états et de symboles, une machine de Turing peut avoir avoir une exécution très longue avant de terminer. Alors, il serait intéressant de construire une machine de Turing pour résoudre le problème de l'arrêt, c'est-à-dire une machine qui prend en entrée un couple $\langle i,x \rangle$ où $i$ est le numéro d'une machine de Turing, $x$ est un mot sur l'alphabet $S$ de la machine $\mathcal M_i$, et donne comme résultat $1$ si l'exécution de la $i^e$ machine sur l'entrée $x$ s'arrête, et $0$ sinon. Cela est impossible :

\begin{theoremhalt}
  Soit $\mathcal M_0,\mathcal M_1, \mathcal M_2,\dots$ une énumération des machines de Turing.\\
  Il n'existe aucune machine de Turing $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$ telle que $\mathcal M_{arr\hat{e}t}(\langle i,x \rangle) = \begin{array}[t]\{{l}. 0 \text{ si } \mathcal M_i(x) \uparrow\\1 \text{ sinon} \end{array}$.
\end{theoremhalt}

\ONGLET{
\begin{proof}
  La preuve de ce résultat est assez courte, et utilise un raisonnement par l'absurde avec un argument fascinant appelé {\em diagonalisation}. Supposons qu'il existe une telle machine $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$, et montrons que l'on arrive à une contradiction.
  
  En remarquant que $i$ peut être donné comme entrée de la machine de numéro $i$ (on considère alors $\mathcal M_i(i)$), nous pouvons, grâce à la machine $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$, construire la machine suivante :
  
  $$\mathcal M_{diag}(i) = \begin{array}[t]\{{l}. 1\, \text{ si } \mathcal M_{arr\hat{e}t}(\langle i,i \rangle)=0 \\ \uparrow \text{ si } \mathcal M_{arr\hat{e}t}(\langle i,i \rangle)=1 \end{array}$$
  
  où $\uparrow$ signifie que la machine ne termine pas. Ayant la machine $M_{arr\hat{e}t}$, nous pouvons construire la machine $\mathcal M_{diag}$ sans problème car il suffit de prendre la machine $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$ et de changer l'état $\otimes$ pour un nouvel état, qui remplace le $0$ qu'elle lit par un $1$ et va dans l'état $\otimes$, et prend le comportement de la machine $\mathcal M_{b\hat{e}te}$ si elle lit un $1$. La machine $\mathcal M_{diag}$ possède elle même un numéro puisque qu'elle fait partie de l'ensemble des machines de Turing. Notons $d$ ce numéro, et étudions la signification du calcul $\mathcal M_{diag}(d)$ :
  
  \begin{itemize}
    \item si $\mathcal M_{diag}(d)=1$ alors par définition de $\mathcal M_{diag}$, nous avons $\mathcal M_{arr\hat{e}t}(\langle d,d \rangle)=0$, ce qui signifie par définition de $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$ que $\mathcal M_{diag}(d) \uparrow$ ;
    \item si $\mathcal M_{diag}(d) \uparrow$ alors par définition de $\mathcal M_{diag}$, nous avons $\mathcal M_{arr\hat{e}t}(\langle d,d \rangle)=1$, ce qui signifie par définition de $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$ que $\mathcal M_{diag}(d)$ s'arrête.
  \end{itemize}
  
  Donc si le calcul $\mathcal M_{diag}(d)$ s'arrête alors il ne s'arrête pas, et si il ne s'arrête pas alors il s'arrête, ce qui est absurde ! Nous pouvons donc en déduire que notre hypothèse de départ sur l'existence de $\mathcal M_{arr\hat{e}t}$ est fausse.
\end{proof}
}

Ce résultat est très intéressant, il nous dit qu'aucune machine définie d'une telle façon ne peut comprendre toutes les autres machines définies de la même façon au point de décider si elles s'arrêtent. Personne ne peut tout savoir\dots\, au moins dans le monde des machines de Turing.

\subsection{Toutes les fonctions ne sont pas calculables}

Nous venons de voir que certaines fonctions, comme la fonction de l'arrêt qui à un couple $\langle i,x \rangle$ associe $0$ si $\mathcal M_i(x) \uparrow$ et $1$ sinon, ne sont pas calculables par une machine de Turing. Cette notion de calculabilité au sens de Turing, c'est-à-dire calculable par une machine de Turing, est une notion fondatrice de la science informatique. Dans le même temps cette notion de calculabilité fixe une limite fondamentale, comme peut l'être la vitesse de la lumière pour la physique. Certaines choses ne sont pas calculables\dots et ce indépendamment de la puissance du processeur, du talent et de l'agilité du programmeur.  

Notons $\mathcal F$ l'ensemble de toutes les fonctions qui associent à un mot d'un alphabet quelconque (mais de taille finie !) un autre mot, et $\mathcal C$ le sous-ensemble de $\mathcal F$ de toutes les fonctions calculées par des machines de Turing. Le Théorème de l'arrêt nous a appris que l'ensemble $\mathcal C$ est strictement inclus and l'ensemble $\mathcal F$ \ONGLET{($\mathcal C \subsetneq \mathcal F$)}. De plus, la taille de cet ensemble $\mathcal C$ des fonctions calculables par une machine de Turing est  ridiculement (infiniment) petit comparée à la taille de l'ensemble de toutes les fonctions $\mathcal F$ ! Mais alors, les machines de Turing, c'est nul ?

On pourrait imaginer d'autres façons de formaliser mathématiquement la notion de calcul, d'algorithme, en espérant pouvoir calculer plus de fonctions. Les machines de Turing ne sont en effet pas le seul {\em modèle de calcul effectif}, où {\em effectif} doit être compris comme \og décrit en termes mathématiques avec des symboles \fg\, ou \og en accord avec les lois de la physique \fg\footnote{Ces deux assertions ont un sens subtilement différent : la première fait référence à la notion d'{\em algorithme}, alors que la seconde est plus large et parle des {\em machines} que nous pouvons, ou pourrions, construire \cite{pegny}.}. Néanmoins, un fait remarquable est que les modèles de calcul effectifs imaginés jusqu'ici, selon des idées assez différentes, sont tous équivalents ! Deux modèles sont équivalents si ils permettent de calculer exactement le même sous ensemble $\mathcal C$ de l'ensemble $\mathcal F$ des fonctions. La conviction selon laquelle tous les modèles de calculs possibles sont restreints exactement au même sous-ensemble $\mathcal C$ est appelé {\em thèse de Church-Turing}, et $\mathcal C$ est simplement nommé l'ensemble des fonctions {\em calculables}, puisqu'il définit alors bien l'intuition que nous avons du {\em calcul}. Les machines de Turing sont donc un exemple, aussi bon qu'un autre, de modèle de calcul effectif, qui formalise mathématiquement la notion intuitive de calcul, et permet d'en étudier les possibilités et les limites.

\subsection{L'ordinateur est un calculateur universel}

Une propriété qui a bouleversé notre monde est l'existence de machines de Turing {\em universelles}. Une machine de Turing universelle $\mathcal U$ est une machine capable de simuler n'importe quelle autre machine de Turing. Qu'est-ce que cela signifie ? Si l'on veut calculer le résultat de la machine numéro $i$ sur l'entrée $x$, il suffit de donner $\langle i,x \rangle$ en entrée à la machine $\mathcal U$, et alors $\mathcal U(\langle i,x \rangle)=\mathcal M_i(x)$. La machine $\mathcal U$ est ainsi capable de donner le résultat de n'importe quel calcul, quels que soient $i$ et $x$ ! Une telle machine $\mathcal U$ est un peu compliquée, mais sans plus. De nos jours, le ruban est appelé disque dur, le numéro d'une machine $i$ est un programme, et $\mathcal U$ est un ordinateur\footnote{Avec un système d'exploitation.} ! En effet, le numéro $i$ de la machine à simuler peut être remplacé par une écriture de la table d'actions de $\mathcal M_i$, qui est comparable au code d'un programme. Alors $\mathcal U$ lit le code du programme $i$, lit $x$, et fait ce que $i$ aurait fait sur l'entrée $x$, exactement comme un ordinateur qui exécute un programme.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{portique-3.JPG}
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{portique-1.JPG}
  \caption{Détail de la machine de Turing en \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered}. Le ruban de la machine est mis en \oe uvre au moyen de deux chariots. Un chariot est composé d’une série de cases, et dans chaque case on peut déposer un symbole représenté par la position d'une pièces de \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered} jaunes. Chaque pièce jaune peut glisser dans sa case sur la droite ou la gauche, pour la valeur 1 ou la valeur 0.  
  Pour les détails de la construction, les dates des expositions, plus d'images et des vidéos de la machine, cela se passe sur le site web du projet \textsc{RubENS} : \url{http://rubens.ens-lyon.fr}.}
\end{figure}

Un ordinateur n'a rien de magique, il est même possible d'en construire en  \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered} ! Notre groupe, formé d'étudiants de l'Ecole Normale Supérieure de Lyon, a réalisé une telle construction qui fonctionne avec une pompe à vélo et sans aucun recours à l'électricité : c'est le projet \textsc{RubENS} ! Il est possible, sur cette machine en  \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered}, de changer la table d'actions pour y implémenter une machine de Turing universelle. Cela signifie que cette construction mécanique en briques de \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered} est capable de calculer toutes les fonctions de l'ensemble $\mathcal C$ : elle a exactement la même capacité à calculer que votre ordinateur ou votre téléphone portable, ni plus, ni moins ! En comparaison avec un ordinateur moderne qui effectue une opération toutes les nano-secondes ($0.000000001$ seconde), cette machine de Turing en \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered} effectue une opération (lecture, écriture, déplacement) toutes les 100 secondes. Elle peut faire tout ce que fait un ordinateur moderne, mais pour effectuer ce que ce dernier réalise en 1 seconde, il lui faut 3168 ans, 295 jours, 9 heures, 46 minutes et 40 secondes\footnote{Ce nombre est en réalité complètement approximatif, car une instruction d'une machine de Turing est très différente d'une instruction d'un ordinateur moderne. Néanmoins, le but est de souligner que cette construction en \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered}~ est très formellement équivalente à l'objet que vous avez sous les doigts.}. Mais ce qui est important, c'est qu'elle soit capable de le faire, non ?

\subsection{Mathématiques 1 - Progrès technologiques 0}

C'est là le coeur de la théorie de la calculabilité. Les ordinateurs modernes sont chaque année plus rapides, et leur vitesse va continuer d'augmenter. Cependant, leur puissance de calcul reste restreinte à l'ensemble des fonctions calculables, $\mathcal C$ : leur expressivité reste la même\footnote{Soit dit en passant, les ordinateurs quantiques n'y changeront rien. Ces derniers ont une grande importance pour l'informatique en général, mais ne changent absolument rien à la théorie de la calculabilité : ils ne peuvent (ou pourrons) calculer uniquement les fonctions de l'ensemble $\mathcal C$. Ce que les ordinateurs quantiques nous font gagner, c'est de la rapidité, mais ils ont exactement la même puissance de calcul que notre machine en \textsc{Lego}\textsuperscript{\textregistered} ;-).}. L'étude de cette expressivité, du sens de cette limite au calcul, s'appelle la théorie de la calculabilité.

Vous pourriez entendre que nous sommes aujourd'hui capables d'effectuer des calculs qui étaient inenvisageables il y a quelques années, que les ordinateurs sont plus puissants aujourd'hui qu'hier. Cette assertion doit être précisée : ces calculs ont toujours été possibles, soit nous n'avions pas encore trouvé un programme qui le réalisait, soit, et ils sont très nombreux, le calcul du résultat était simplement trop long à effectuer par le passé (par exemple, il aurait fallu 100 ans si vous les aviez démarrés en l'an 2000), mais vous pouvez aujourd'hui les calculer en un temps raisonnable (par exemple 100 secondes) ce qui permet d'être capable d'obtenir le résultat. Un exemple intéressant est le jeu d'échecs : il est possible aujourd'hui, et il a toujours été possible, d'écrire un algorithme (qui plus est très simple) qui vous dit tour après tour le meilleur coup à jouer, mais les ordinateurs d'aujourd'hui sont bien trop lents et je suis certain de mourir avant d'avoir obtenu le résultat du premier coup à jouer si je lance ce calcul sur mon ordinateur flambant neuf\dots\, Néanmoins, je pense qu'un jour, et cela même de mon vivant, nous serons capables d'effectuer ce calcul en un temps raisonnable, et alors jouer aux échecs contre un ordinateur deviendra très ennuyeux car nous perdrons toutes les parties\footnote{Je dois avouer que je mens un peu pour être plus clair. En réalité, puisque nous n'avons jamais calculé tous les coups possibles aux échecs, nous ne savons pas si ce sont les blancs ou les noirs qui gagneraient toutes les parties, ou si nous arriverions à un match nul lorsque deux joueurs parfaits s'opposent.}. Laissez moi vous répéter que cet algorithme existe déjà et est facile à écrire sur un ordinateur, mais ceux-ci sont uniquement trop lents pour calculer le résultat en un temps raisonnable.

La théorie de la calculabilité s'intéresse à des vérités mathématiques qui sont indépendantes du temps : la question n'est pas de savoir si un calcul sera possible dans 10 ou 20 ans, mais bien si celui-ci est fondamentalement possible ou impossible, et de comprendre pourquoi. Pour compléter le tableau et terminer sur un des questionnement les plus profonds des mathématiques, il est de plus parfois impossible de décider si un calcul est possible, et impossible de décider s'il est possible de décider si un calcul est possible, et ainsi de suite, {\em ad infinitum}.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

\end{document}  